\subsection{Eigenwerte des Drehimpulsoperators}
\begin{align}
\vec p = \im \hbar \vec\nabla ;~~~\dfrac{\vec{p}^2}{2m}=-\frac{\hbar^2}{2m}\Delta
\end{align}
\begin{align}
\vec{e}_r=\vecIII{\sin\theta\cos\varphi}{\sin\theta\sin\varphi}{\cos\theta};~~\vec{e}_\theta =\vecIII{\cos\theta\cos\varphi}{\cos\theta\sin\varphi}{-\sin\theta};~~\vec{e}_\varphi =\vecIII{-\sin\varphi}{\cos\varphi}{0}
\end{align}
Gradient und Laplace in Kugelkoordinaten:
\begin{align}
\vec{\nabla}&=\vec{e}_r\dfrac{\partial}{\partial r}+\vec{e}_\theta \dfrac{1}{r}\dfrac{\partial}{\partial\theta}+\vec{e}_\varphi\dfrac{1}{r\sin\theta}\dfrac{\partial}{\partial \varphi}\\
\Delta &=\dfrac{1}{r^2}\dfrac{\partial}{\partial r}\left( r^2\dfrac{\partial}{\partial r}\right) + \dfrac{1}{r^2\sin ^2\theta}\dfrac{\partial ^2}{\partial \varphi ^2} + \dfrac{1}{r^2\sin \theta}\dfrac{\partial}{\partial \theta}\left(\sin\theta\dfrac{\partial}{\partial \theta}\right)
\end{align}
Drehimpuls und Laplace-Operator/ Gradient:
\begin{align}
\op{\vec L}=\op{\vec r} \times\op{\vec p} =\dfrac{\hbar}{\im}\,r\,\vec{e}_r\times\vec\nabla\\
=\dfrac{\hbar}{\im}\left(\underbrace{\vec{e}_r\times\vec{e}_\theta}_{\vec{e}_\varphi}\dfrac{\partial}{\partial \theta} + \underbrace{\vec{e}_r\times\vec{e}_\varphi}_{-\vec{e}_\theta}\dfrac{1}{\sin\theta}\dfrac{\partial}{\partial \varphi}\right) =\vec{e}_\varphi\dfrac{\hbar}{\im}\dfrac{\partial}{\partial \theta} - \vec{e}_\theta\dfrac{\hbar}{\im}\dfrac{1}{\sin\theta}\dfrac{\partial}{\partial \varphi}
\end{align}
Kartesische Komponenten von $\op{\vec{L}}$:
\begin{align}
\op{\vec{L}}=\vecIII{\op{L}_x}{\op{L}_y}{\op{L}_z}=\vecIII{\dfrac{\hbar}{\im}\left( -\sin\varphi\dfrac{\partial}{\partial \theta} - \cos\varphi\cot\theta\dfrac{\partial}{\partial \varphi}\right)}{\dfrac{\hbar}{\im}\left(\cos\varphi\dfrac{\partial}{\partial \theta} - \sin\varphi\cot\theta\dfrac{\partial}{\partial \varphi}\right)}{\dfrac{\hbar}{\im}\dfrac{\partial}{\partial \varphi}}
\end{align}
$\op{\vec{L}}^2$ in Kugelkoordinaten:
\begin{align*}
\op{\vec{L}}^2=\op{L}_x^2+\op{L}_y^2+\op{L}_z^2=
...=-\hbar ^2\left[ \dfrac{1}{\sin\theta}\dfrac{\partial}{\partial \theta}\left( \sin\theta\dfrac{\partial}{\partial \theta}\right) + \dfrac{1}{\sin ^2\theta}\dfrac{\partial ^2}{\partial \varphi ^2} \right]
\end{align*}
\begin{align}\label{150527-(13)}
=-\hbar ^2 r^2\left[ \Delta -\dfrac{1}{r^2}\dfrac{\partial}{\partial r} r^2 \dfrac{\partial}{\partial r} \right]~~\text{Merke: Winkelanteil von }\Delta \sim\op{\vec{L}}^2.
\end{align}
Es gilt:
\begin{align}
[\op{L}_x , \op{L}_y]=\im\hbar\op{L}_z
\end{align}
Erinnerung: $\op{L}_x$, $\op{L}_y$, $\op{L}_z$ kommutieren mit $\op{H}$ und $\op{\vec L} ^2$, jedoch nicht untereinander.\newline
Suche nach gemeinsamen Eigenzuständen von $\op{\vec L} ^2$ und $\op{L}_z$ allein durch algebraische Eigenschaften:\newline
Definiere neue Operatoren (Drehimpuls-Leiter-Operatoren)$\op{L}_\pm$:
\begin{align}
\op{L}_\pm &=\op{L}_x \pm \im\op{L}_y=\opd{L}_\mp\\
\Rightarrow [\op{L}_z,\op{L}_\pm ]&=\im\hbar\op{L}_y\pm\hbar\op{L}_x=\pm\hbar\op{L}_\pm\\
\label{eq:KommutatorLz,L+-}[\op{L}_+,\op{L}_-]&=-2\im[\op{L}_x,\op{L}_y]=2\hbar\op{L}_z\\
\op{L}_+\op{L}_-&=\op{L}_x^2+\op{L}_y^2 - \im[\op{L}_x,\op{L}_y]=\op{L}_x^2 +\op{L}_y^2 +\hbar\op{L}_z\\
\Rightarrow\op{\vec L}^2=\op{L}_x^2+\op{L}_y^2+\op{L}_z^2&=\op{L}_+\op{L}_- - \hbar\op{L}_z +\op{L}_z^2 \overset{\eqref{eq:KommutatorLz,L+-}}{=}\op{L}_-\op{L}_+ + \hbar \op{L}_z + \op{L}_z^2
\end{align}
Sei $\ket{...l_z...}$ (...$\rightarrow$ für (spätere) weitere Merkmale) Eigenzustand zu $\op{L}_z$
\begin{align}
\op{L}_z\ket{l_z}=l_z\ket{l_z}\\
\op{L}_z\op{L}_\pm\ket{l_z}=(l_z\pm\hbar )\op{L}_\pm\ket{l_z}
\end{align}
$\Rightarrow\op{L}_\pm\ket{l_z}$ ist Eigenzustand zu $\op{L}_z$ zu EW $l_z\pm\hbar $. Sinnvoll: EWe von $\op{L}_z$ in Einheiten von $\hbar $.\newline
Gemeinsame normierte Eigenzustände $\ket{l,m}$ von $\op{\vec L}^2$ und $\op{L}_z$: 
\begin{align}
\op{\vec L }^2\ket{l,m}&=\hbar ^2 \underbrace{l(l+1)}_{\text{pos. semidef.}}\ket{l,m}~~~l\geq 0\\
\op{L}_z\ket{l,m} &=m\hbar\ket{l,m}
\end{align}
EW'e der Leiteroperatoren:
\begin{align}
\op{L}_\pm \ket{lm}=\hbar\sqrt{l(l+1)-m^2\mp m}\ket{lm\pm 1}
\end{align}
Dabei ist $\ket{lm}$ wegen $\op{L}_x=\frac{1}{2}(\op{L}_++\op{L}_-)$ kein Eigenzustand zu $\op{L}_x$ (Analog gilt das für $\op{L}_y$).\newline
Werte, die $l$ und $m$ annehmen können: Man kommt in $k$ Schritten von -$l$ bis $l$ ($l-k=-l\rightarrow l=\frac{k}{2}$) $\Rightarrow$ $l$ ist halb- oder ganzzahlig: $l=0,\frac{1}{2},1,\frac{3}{2},...$. Für jedes feste $l$ kann $m$ die $2l+1$ Werte $m=-l,-l+1,...,l-1,l$ annehmen. Später werden diese z.T. weiter eingeschränkt.\newline
\paragraph*{Eigenfunktionen des Bahndrehimpulses (Ortsdarstellung von $\ket{lm}$}
Ansatz: Kugelflächenfunktion (sphärische Harmonische)
\begin{align}
Y_{lm}(\theta ,\varphi ) =\Phi (\varphi )\Theta (\theta )
\end{align}
Eigenwertgleichung für $\op{L}_z$: \textcolor{red}{Warum setzt man die so an?}\newline
\begin{align}
\op{L}_zY_{lm}(\theta ,\varphi ) =m\hbar Y_{lm}(\theta ,\varphi )\Rightarrow \dfrac{\hbar}{\im}\dfrac{\partial}{\partial \varphi } \Phi(\varphi )=m\hbar\Phi (\varphi )\\
\Rightarrow \Phi (\varphi )=e^{\im m\varphi}
\end{align}
Damit $\Phi$ eine sinnvolle Wellenfkt ist, muss sie stetig und eindeutig sein. $\Rightarrow$ $m$ muss ganzzahlig sein (je größer $\vert m\vert$, desto schneller variiert $Y_{lm}$ in \glqq Ost-West-Richtung\grqq). $\Rightarrow$ Für Bahndrehimpuls muss $l$ ganzzahlig sein. Also eine weitere Einschränkung für die Werte $l$ und $m$!\newline
Übliche Notation: L ausschließlich für Bahndrehimpulse, allgemeine Drehimpulse heißen J und Eigendrehimpulse (Spins) werden mit S bezeichnet.\newline
Das $\Theta (\theta )$ erhält man aus Eigenwertgleichung 
\begin{align}
\op{\vec L}^2Y_{lm}(\theta ,\varphi )=\hbar ^2l(l+ 1)Y_{lm} \overset{\eqref{150527-(13)}}{=}...=\left[\dfrac{1}{\sin \theta}\dfrac{\partial}{\partial \theta }\left(\sin \theta \dfrac{\partial}{\partial \theta}\right) - \dfrac{m^2}{\sin ^2\theta}+l(l+1)\right]\Theta (\theta )=0
\end{align}
Die Lösungen sind verwandt mit Legendrepolynomen: $(\sin \theta)^m \cdot \text{Polynom(Grad }l-\vert m\vert)$. $l-\vert m\vert$ Nullstellen $\Rightarrow$ je größer $l-\vert m\vert$, desto schneller die Variation von $Y_{lm}(\theta ,\varphi )$ in \glqq Nord-Süd-Richtung\grqq\, (vgl. Cohen Tannoudji).\newline
Konstruktion der $Y_{lm}(\theta ,\varphi )$:\newline
\begin{align*}
\op{L}_\pm =\hbar e^{\pm\im\varphi }\left(\pm \dfrac{\partial}{\partial \theta }+\im \cot\theta\dfrac{\partial }{\partial \varphi}\right)
\end{align*}
Höchstes $m$ für gegebenes $l$:
\begin{align}
\op{L}_+Y_{ll}(\theta , \varphi )=0 ...\Rightarrow Y_{ll}(\theta , \varphi )=c_l(\sin \theta )^le^{\im l\varphi}
\end{align}
Die weiteren $Y_{lm}$ folgen dann aus Anwendung von $\op{L}_-$ auf den jeweils um eins höheren Zustand ($Y_{l,l-k}=\op{L}_-Y_{l,l-k+1}$). Die (Ortho-)Normierung
\begin{align}
\int d\Omega (Y_{lm}(\theta , \varphi ))^\ast Y_{l^\prime m^\prime}(\theta , \varphi )=\delta_{l, l^\prime}\delta_{m,m^\prime}~~~~\int d\Omega =\int\limits _0^{2\pi}d\varphi\int\limits _0^\pi d\theta\sin\theta
\end{align}
\begin{align}
\text{liefert: }c_l =\dfrac{(-1)^l}{2^ll!}\sqrt{\dfrac{(2l+1)!)}{4\pi}} ~~~\text{mit Phasenfaktor }(-1)^l
\end{align}
Jede Funktion $f(\theta , \varphi )$ kann entwickelt werden:
\begin{align}
f(\theta , \varphi )=\sumnullinfty{l}\sum\limits _{m=-l}^l c_{lm}Y_{lm}(\theta ,\varphi )\\
\text{mit }~~c_{lm}=\int\limits _0^{2\pi} d\varphi \int\limits _0^\pi d\theta \sin\theta (Y_{lm}(\theta , \varphi ))^\ast f(\theta, \varphi )
\end{align}
Für die Kugelflächenfunktionen gilt zudem:\newline
\begin{align}
\text{Parität }~~Y_{lm}(\pi-\theta , \pi+\varphi )=(-1)^lY_{lm}(\theta , \varphi )\\
\text{Komplexe Konjugation }~~Y_{lm}(\theta , \varphi )^\ast = (-1)^mY_{lm}(\theta , \varphi )
\end{align}
Die ersten Kugelflächenfunktionen in der Notation von Landau-Lifschitz  und Cohen-Tannoudji finden sich auf Folie 14/15 von 150529.pdf.\newline
Einsetzen des Separationsansatzes 
\begin{align*}
\psi =T(t)R(r)Y(\theta, \varphi ) ~\text{mit}~T(t)=e^{-\im\omega t}
\end{align*} 
in die zeitabhängige Schrödingergleichung, führt zur Erkenntnis, dass radial- und winkelabhängiger Teil jeweils Konstant sein müssen. Wodurch erkannt wird, dass $Y_{lm}$ eine Eigenfunktion von $\op{l}^2=\frac{1}{\hbar}\op{L}^2$ sein muss.
Dies ergibt sich auch mit der Wellenfkt 
\begin{align*}
\dfrac{1}{c^2}\dfrac{\partial ^2}{\partial t^2}\psi - \Delta \psi =0
\end{align*}
anstellen. Damit ist die Winkelabhängigkeit für die Wellenfunktion und die Schrödingergleichung in jedem Zentralpotential allgemein gelöst.\newline
Bei der Wellenfkt entsprechen die $l=0$ - Anteile der \glqq Monopolstrahlung\grqq\, (die es nicht gibt), $l=1$ der \glqq Dipolstrahlung\grqq\, usw.\newline
Tiefere Ursache aus Sicht der Quantenmechanik: \textcolor{green}{Rotationsinvarianz}\newline
$\Rightarrow$ \textcolor{green}{Drehimpulserhaltung}, also $[\op{H},\op{L}]=0$\newline
$\Rightarrow$ es gibt ein System \textcolor{green}{gemeinsamer Eigenzustände} von $\op{H},\op{L}^2$ und $\op{L}_z$, nämlich die $Y_{lm}(\theta , \varphi )$ multipliziert mit einem R(r)-Anteil, welcher potentialabhängig ist.
